---
title: 锤子和钉子
---

一、定义

- 如果你手里有一把锤子，所有的东西看上去都像钉子。

- 如果你想钉一颗钉子，所有东西看上去都像是锤子。

二、学术领域与商业开发

真正的纯OO，纯设计模式等概念，可能只存在于教学和科学，而不在我们的商业软件开发。

三、在商业开发中什么是真正的技术牛？

- 必须证明你能很快做出来。

- 最好能只提供一个函数就解决了他们的问题，别这个代理类，那个聚合类，这个唯一实例类。

- 最好连参数也没有，大家调用一下写一句代码就OK。

- 甚至大家都不用调用你的代码，你可以包含在基础框架中，你自己去判断什么时候应用需要执行这个动作。

- 在业务需求发生变化的时候，你能够保证接口不变的情况下还能适合变化。别让业务开发组的人跟着你也得改他们自己的代码。

四、手中有锤，心中无锤

任何工具都有其适用范畴和前提。然后，由于我们在学习某个工具的适合投入很多时间，往往在情绪上偏向使用这些工具，所以就容易忘掉其适用前提。

但如果我们换一个态度，仅仅将它们看作我们工具箱中的又一件工具，就可以客观地评估它，视具体情况而使用。

始终别忘记自己要解决的问题是什么，Why 永远在 How 之前。
